不滿運輸署縱容疲勞駕駛 埋正站 不超載 4,000巴士車長周五抗爭

2018年05月22日

不滿運輸署縱容疲勞駕駛
埋正站 不超載 4,000巴士車長周五抗爭

■巴士業職工會聯盟昨稱，倘署方不回應訴求或考慮罷駛。何建忠攝

【本報訊】巴士乘客在周五早上或要提早出門。擁有2,000名會員的巴士業職工會聯盟，不滿運輸署早前修改「車長工作指引」後容許「特別更」不直落計算薪酬，又保留14小時最高工時，擔心會造成疲勞駕駛問題，將於本周五發起有限度按章工作，屆時巴士會埋正站、不超載、拒超標大型行李上車，預計3間巴士公司共有約3,000至4,000名車長響應，聯盟料早上紅隧收費廣場是重災區。

記者︰羅繼盛

巴士業職工會聯盟昨宣佈將於周五（25日）舉行有限度按章工作。當日頭班車至早上10時期間，響應行動的車長會將泊準巴士站才上落乘客、不准超過規定的大型行李上車及拒絕超載（即乘客站至車頭黃線位置便停止上客）。聯盟估計共有3,000至4,000名車長響應，料紅隧口將是重災區。

要求最高工時13小時被拒

巴士業職工會聯盟發言人鍾松輝指，運輸署於今年2月於未有諮詢工會下修訂車長工作指引，容許特別更最高工時達14小時。他批評署方做法是遷就巴士公司請不到人，便要車長疲勞駕駛，是將巴士公司盈利凌駕巴士和道路安全，罔顧公眾安全。

聯盟於5月初曾與運輸署會面並提出過渡方案，包括明年實施最高工時13小時、特別更直落計薪，以及3年後再檢討，但遭署方拒絕。

聯盟促請運輸署接納過渡方案，要求政府於周四（24日）落實有關訴求及與聯盟會面。如無正面回應會將行動升級，不排除未來發動罷駛。

立法會交通事務委員會副主席林卓廷認為14小時工時太長，連同交通時間也達15至16小時，車長的休息時間不足。即使特別更當中設有休息時間，但車長也無法回家，「只能在巴士站捱過啲時間」，不算真正休息。他建議巴士公司應將工作縮短至12小時，實行5天工作，並透過改善待遇吸引新血。

但香港運輸研究學會資深會員熊永達認為，運輸署修訂指引時已跟隨歐美等地的安全水平，相信今次按章工作屬勞資問題多於安全問題，建議巴士公司與車長加強溝通。

九巴、新巴及城巴均稱會密切留意情況，加派前線員工在主要巴士站協調，有需要時作出車務調配。新巴城巴籲車長緊守工作崗位，避免影響市民。運輸署呼籲巴士車長在爭取勞工權益期間要理性和克制。

署方又指，指引只是車長工作或休息的上下限時數，會繼續鼓勵巴士公司盡量減少車長的工作及駕駛時數，務求達致少於相關上限規定。而巴士公司均指視乎增聘車長的進度，逐步將特別更工時由最長14小時縮短至13小時。

下一則
九巴特別更車長休息時間不計薪